陳健民談羅冠聰一度嗚咽：香港民主運動依家先開始

佔中發起人陳健民出版《陳健民獄中書簡》，講述獄中326日的感受、反省和書單等。今早舉行新書發布會，陳健民在會上一度哽咽，更停頓了近10秒，指想起內地的朋友及羅冠聰，重申挑戰禁忌需付出很大的代價，但認為必須做，又指在國安法下，「香港的民主運動依家先開始」。他透露，曾發短訊予日前已離港的羅冠聰，勉勵對方要繼續讀書進修，羅冠聰回覆稱會考慮。

在港區國安法壓境下，陳健民勉勵港人「政權會控制民智、控制思想，想我哋言語單一，消滅我哋嘅想像力，但每個人都要保持獨立的靈魂同思想。」

2014年雨傘運動，陳健民被控「煽惑他人犯公眾妨擾罪」及「串謀犯公眾妨擾罪」罪成，被判入獄16個月，他在今年3月14日刑滿出獄。陳健民慨嘆，出獄只是從小監獄走到更大的監獄，指在「港區國安法」下，香港人已困在大監獄，必須思考如何保持澄明和冷靜面對最壞的時代。

「香港已進入瘋狂年代」

他批評，不少人稱不同國家均有國安法，但卻忽略了有民主政制作制衡；昨日更有多本書籍被公共圖書館下架，形容香港已進入瘋狂的年代。

陳健民一直研究內地的公民社會發展，並曾任中大中國研究服務中心主任。他回想1997至2013在內地工作的日子，指一直在國安法下工作；機構需要自行畫紅線，如列明工作不涉及政治和宗教等敏感議題，「劉曉波08憲章送到嚟面前，都無辦法簽。我係好多機構負責人，一簽就累咗佢哋。」他透露，在國內曾欲出版對象為內地人的《走向公民社會》，但兩度在臨門一腳被拒。

自由黨張宇人日前稱，要在校內加設閉路電視監視教師和學生。早年曾在中山大學任教的陳健民提到，內地其實早已設立閉路電視，防止老師在課堂上飲酒和推銷書籍，實為監察。他又預計，政權將會用百般理由滲透學校、教會等不同地方，並破壞人與人之間的連結。

陳健民感謝同案被告付出

陳健民最後強調，在極權統治下，如何維持互相溝通和支持的社會空間十分重要，「民主不只選舉，而係要能夠讓人如何連結起來。」他呼籲不要只聚焦在選舉，繼續舉行讀書會和座談會等亦重要。

佔中九子案的同案被告朱耀明、邵家臻、黃浩銘、張秀賢和李永達等人前來支持，陳健民點名感謝他們的付出。

進一步出版社股東憂出版自由受損

在發布會開始前，進一步出版社股東、《陳健民獄中書簡》編輯張月鳳對香港的出版自由感到憂慮。她提到，進一步出版社在1997年成立，站穩自由陣地。她提到，第一本出版的著作為甘浩望神父的《從米蘭到鑽石山》，和多本人物自傳、社區變化及女性的書籍。

《陳健民獄中書簡》是進一步出版社的第165本出版著作，首本講述抗爭的書籍為《72511見證公民抗命》。張月鳳提到，出版社在雨傘運動後更出版了十本的抗命年代，及後將《工人佔領文學》交付印刷商後，便遭到拒絕。

張月鳳

張月鳳續稱，當時已開始感受到，印刷商需要自保；出版社後來在深圳舉行讀者交流會，交流會進行至一半時被要求立即終止。進一步出版社在出版內地維權律師的書籍，即《709大抓捕》時，更被迫更換印刷商，出版社自2019年起，更要收起印刷商的名字，僅列出「Printed in Hong Kong」。